Важным этапом при создании любого транспортного кода для решения уравнения переноса 
нейтронов является его верификация. В данной работе для проверки дискретного уравнения 
и алгоритма численно решены две простые задачи. Верификация не претендует на полноту, 
так как в тестах предполагается, что коэффициент отражения от внешней границы равен нулю, 
однако позволяет убедиться, что итерирование вдоль характеристики происходит верно.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\centering{\includegraphics[width=72mm]{rect_grids.png}}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.6\textwidth}
		\centering{\includegraphics[width=108mm]{hex_grids.png}}
	\end{minipage}
	\caption{Постановка задачи для первого теста. Красными стрелками обозначены направления
	падения внешних пучков. В случае прямоугольной геометрии это характеристики 3 и 17, для
	шестиугольной --- 4 и 10. Функция распределения на границе принимается 
	равной $\varphi^{ent} = 1.0$.}
	\label{grids-dir}.
\end{figure}

В первом тесте мы полагаем, что макросечение взаимодействия нейтрона с веществом $\Sigma$ 
постоянно на всем объеме образца, функция источника нейтронов $q(\mathbf{r})$ нулевая,
размеры решеток $N\times M\times L = 3 \times 3 \times 1$ (большие решетки брать смысла 
нет, так как алгоритм вычисления от этого не меняется), параметры ячеек 
$a, b, c = 1, 1, 1$. Снаружи образец облучается двумя пучками нейтронов 
(направление пучков для случаев прямоугольной и гексогональной геометрий показано на 
рисунке~\ref{grids-dir}) с интенсивностью $\varphi^{ent} = 1.0$.

\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=180mm]{solution_up.png}}
	\caption{Решения для задачи №1 (вид сверху), полученные для параметров $\Sigma=0.5$ 
	(прямоугольные ячейки) и $\Sigma=0.2$ (гексогональные ячейки).}
	\label{solution-up}
\end{figure}

Совершенно очевидно, что при такой постановке задачи точное решение будет суперпозицией 
двух экспоненциально затухающих пучков $\varphi^{ent}e^{-\Sigma l}$, так как уравнение 
переноса является линейным по $\varphi$. На рисунке \ref{solution-up} приведено решение
для такого теста, построенное с помощью Python--скрипта \href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/visualization/visual.py}{visual.py} для сечений
$\Sigma_{rect} = 0.5$ и $\Sigma_{hex} = 0.2$. 

Эта картинка демонстрирует, что после того, как пучки попали в образец, новых 
направлений движения не образуется (это могло бы произойти при неграмотной реализации 
алгоритма). Поскольку решение представляет собой четырехмерную матрицу и её невозможно
наглядно проанализировать, возьмём срез численного решения вдоль одного
из направлений и сравним его с точным $e^{-\Sigma l}$. Результат такого анализа приведён 
на рисунке \ref{compare-1}. Разница между численным решением и аналитическим составила 
\textit{машинную ошибку}, что неудивительно, так как разработанный метод должен давать 
точное решение на линейном классе функций источника $q$. 

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering{\includegraphics[width=87.5mm]{rect_test1.png}}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering{\includegraphics[width=87.5mm]{hex_test1.png}}
	\end{minipage}
	\caption{Сравнение точного аналитического и численного решений вдоль одной из 
	характеристик для теста~№1.}
	\label{compare-1}
\end{figure}

Следует отметить, что во время проведения тестирования, весь 4--мерный массив ответов был
вычислен независимым способом (необходимые файлы находятся в папке \href{https://bitbucket.org/krasnikov138/neutron-transfer/src/master/tests}{tests} репозитория проекта) и он совпал с результатами работы программы.

При проведении второго теста функция внешнего источника нейтронов считалась равной 
постоянной $q^{ext}(\mathbf{r}) = const = 1.0$, параметры решеток, ячеек и внешних 
пучков остались неизменными. Точное аналитическое решение в данном случае можно найти,
исходя из соотношения \eqref{formal-solution}. После подстановки в него 
$\Sigma=const, q^{ext}=1$ и взятия интеграла, имеем:
\begin{equation}
\label{exact-solution-2}
	\varphi_{exact}(l) = \frac{q^{ext}}{\Sigma} + \left(\varphi^{ent} - 
	\frac{q^{ext}}{\Sigma}\right) e^{-\Sigma l}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering{\includegraphics[width=87.5mm]{rect_test2.png}}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering{\includegraphics[width=87.5mm]{hex_test2.png}}
	\end{minipage}
	\caption{Сравнение точного аналитического и численного решений вдоль одной из 
	характеристик для теста~№2.}
	\label{compare-2}
\end{figure}
Как в предыдущем случае, весь массив решения не представляет интереса, мы ограничимся
только одной характеристикой для каждой геометрии задачи. Графики на рисунке
\ref{compare-2} показывают значения функции $\varphi$ на ячейках образца в сравнении
с эталоном \eqref{exact-solution-2}. С точностью до машинного нуля численное и точное 
решение можно считать равными.
